\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings, listings-rust}
\usepackage{amsfonts} % For \mathcal
\usepackage[utf8]{inputenc} % For Slovenian characters
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}

\addbibresource{thesis.bib}

\title{Formalizacija originalne formulacije Polonius-a}
\author{Filip Trplan}
\date{April 2025}
\renewcommand{\refname}{Viri}

\lstset{
    language=Rust,
    escapeinside={(*}{*)},
    numbers=left,
    basicstyle=\ttfamily,
    style=colouredRust,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate={č}{{\v{c}}}1 {ž}{{\v{z}}}1 {š}{{\v{s}}}1
}

\begin{document}

\maketitle

To je moj poskus matematične formalizacije originalne formulacije Polonius preverjevalnika izposoj (\textit{borrow checker}).
Objava je dostopna na \cite{AliasbasedFormulationBorrow}. Trenutno pa je različica te formulacije že del nightly izdaje
Rustovega prevajalnika, dostopna na \cite{RustCompilerRustc_borrowck}.

Vseskozi članka bom uporabljal naslednji primer anotiran z abstraktnimi regijami (te nimajo čiste bijektivne korespondence z
dejanskimi Rustovimi življenjskimi dobami). Vsi primeri so izvzeti iz originalne spletne objave.

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v;
  let p: &'5 i32 = &'4 x;
  r.push(p);
  x += 1;
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{lstlisting}

TODO: Mogoce omeni delo na \cite{crichtonGroundedConceptualModel2023} kjer so tudi na hitro opisali polonius formalno.

TODO: Daljsi uvod v ownership pa borrowing? Mogoce to potem, ker bi bilo fajn malo daljsi uvod - to je za final verzijo.

\section{Definicije pojmov}

\begin{description}
	\item[MIR] MIR je kratica za \textit{Mid-level intermediate representation} in je bistveno poenostavljena oblika Rust-a, ki
	      se uporablja za dele prevajalnika, ki zahtevajo informaciji o kontroli pretoka (toka?) \cite{MIRMidlevelIR}.
	      \subitem[Mesto (\textit{place})] je izraz, ki nam opredeli (identify?) lokacijo v pomnilniku \cite{MIRMidlevelIR}.
	      \citeauthor{weissOxideEssenceRust} primerjajo pojem mesta s pojmom \textit{lvalue} iz programskega jezika C.
	\item[Referenca] v Rust-u je podobna kazalcu v ostalih programskih jezikih, vendar prevajalnik zagotavlja, da kaze
	      na veljavno vrednost podanega tipa za celo dobo aktivnosti(? pisalo je for the life of the reference) reference \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}.
	      Locimo jih na dva tipa \cite{crichtonGroundedConceptualModel2023,yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021,weissOxideEssenceRust}:
	      \subitem[Deljena referenca (\textit{shared / immutable reference})] V programu lahko ustvarimo vec deljenih referenc
	      na isto mesto, vendar tega mesta potem ne moremo mutirati.
	      \subitem[Spremenljiva referenca (\textit{ unique / mutable reference})] Za omogocanje mutacije pa lahko ustvarimo
	      spremenljivo referenco, ki je ena sama in nam omogoca spreminjanje vrednosti zapisana na posameznem mestu.
	      V literaturi jim pravijo vecinoma \textit{unique}
	      vendar sem izbral prevod spremenljiva saj beseda \textit{edinstvena} ne zveni ustrezno.
	      \subitem Ta tip omejevanja ustvarjanja referenc se imenuje \textit{aliasing XOR mutability}. Ta model poveze podatke
	      z dovoljenjimi operacijami, ki jih lahko izvajamo nad temi podatki s pomocjo tipov \cite{yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021}.
	\item[Zivljenska doba (\textit{lifetime})] Vsaka referenca ima zivljenjsko dobo, ki nam opise doseg v programu v katerem je ta
	      referenca se vedno veljavna (torej kaze na veljavno mesto) \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}.
	\item[Posoja (\textit{loan})] je tesno povezana s sorodnim pojmom \textbf{izraz izposoje} (\textit{borrow expression}). Izraz izposoje
	      je jezikovni konstrukt, ki nam omogoča do ustvarimo referenco (npr. \verb|&mut x|). Rustov priročnik za prevajlnik \cite{MIRMidlevelIR} pojma \textit{borrow expression} ne
	      definira vendar ga uporabi tako:
	      \begin{displayquote}
		      An Rvalue is an expression that creates a value: in this case, the rvalue is a
		      mutable borrow expression, which looks like \verb|&mut <Place>|
	      \end{displayquote}

	      Rvalue pa je definiran z enumeratorjem \verb|Rvalue| \cite{RvalueRustc_middleMir}. Nas pa zanima specifično
	      varianta \verb|Rvalue::ref(Region<'tcx>, BorrowKind, Place<'tcx>)|, ki ustvari referenco tipa \verb|BorrowKind|
	      na mesto \verb|Place|.

	      Pojem \textit{borrow expression} pogosto uporabljajo \author{weissOxideEssenceRust} v svojem clanku o formalizaciji
	      podmnozice Rust-a. Njihov nacin uporabe se sklada z naso definicijo.

	      \textbf{Posoja} (\textit{loan}) pa je interni konstrukt prevajalnika, ki hrani stanje o referenci, ki jo je ustvaril
	      izraz izposoje in njenem izvoru \cite{weissOxideEssenceRust}. V trenutni implementaciji preverjevalnika izposoj je
	      izposoja predstavljena kot urejena trojica \cite{2094nllRustRFC} \verb=('a, shared|uniq|mut, lvalue)=, kjer je:
	      \begin{itemize}
		      \item \verb|'a| zivljenjska doba za katero je vrednost izposojena. To se nanasa na zivljenjske dobe kot
		            del Rustovega sistema tipov, ne pa kot mnozico izposoj, kot jih bomo definirali kasneje.
		      \item \verb=shared|uniq|mut= tip izposoje
		      \item \verb|lvalue| vrednost, ki je bila izposojena
	      \end{itemize}
	\item[NLL] je trenutna implementacija preverjevalnika izposoj v Rust-ovem prevajalniku.
\end{description}

\section{Osnovne množice in elementi}

\subsection{Množica posoj $\mathcal{L}$}

Množico vseh posoj (\textit{angl. loans}) označimo z $\mathcal{L}$. \textbf{Pogoji posoje} so lastnosti, ki morajo
drzati v doloceni tocki programa, da smatramo posojo kot veljavno oz. aktivno.
Pravimo, da \textbf{razveljavimo pogoje posoje}, če velja ena izmed naslednjih tock:
\begin{itemize}
	\item Je referenca deljena (\textit{shared}), torej je oblike \verb|&x| in
	      \begin{itemize}
		      \item ustvarimo novo spremenljivo referenco
		      \item pišemo v mesto, ki je bilo izposojeno
	      \end{itemize}
	\item Je referenca spremenljiva in jo spreminjamo na kakršen koli način (ustvarjanje nove reference, pisanje, premikanje)
\end{itemize}

Ta pravila načeloma sledijo NLL, ki je trenutno implementiran v glavni veji Rustovega prevajalnika. Bolj formalno jih
opisujejo pravila razveljavljanja posoje (\textit{loan killed}). Iz NLL RFC-ja \cite{2094nllRustRFC}:

\begin{displayquote}
	For a statement at point P in the graph, we define the “transfer function” – that is,
	which loans it brings into or out of scope – as follows:
	\begin{itemize}
		\item ...
		\item if this is an assignment \verb|lv = <rvalue>|, then any loan for some path P of which \verb|lv| is a prefix is killed.
	\end{itemize}
\end{displayquote}

V članku avtor pravi posojam tudi izrazi izposoje (\textit{borrow expressions}). V našem primeru bi posoje zgledale tako:

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; (* \fbox{posoja $L_{0}$} *)
  let p: &'5 i32 = &'4 x; (* \fbox{posoja $L_{1}$} *)
  r.push(p);
  x += 1;
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{lstlisting}

\subsection{Množica regij $\mathcal{R}$}

V trenutni implementaciji preverjalnika izposoj, ki se imenuje NLL \cite{2094nllRustRFC} se posoje spremljajo s pomočjo
t.i. zivljenjskih dob (\textit{lifetimes}). V tej formulaciji pa je zivljenjske dobe avtor poimenoval regije (\textit{regions}).
Množica regij je označena z $\mathcal{R} \subset 2^{\mathcal{L}}$.

Na primeru so že označene z \verb|'1|, \verb|'2|, \verb|'3|, itd. Katere posoje pa so del teh regij pa bomo kasneje določili z relacijo.

\subsection{Graf poteka}

Graf poteka (\textit{angl. CFG - control flow graph}) je izračunan v prejšnjih fazah analize kode.
Zgrajen je iz osnovnih blokov, ti pa so zgrajeni iz stavkov. Spremlja ga tudi nekaj dodatnih informacij,
ki nam bodo kasneje prišle prav. Te so izračunane tekom analize poteka podatkov
(\textit{dataflow analysis})\cite{MIRDataflowRust}. Graf poteka označimo s $C = (C_{V}, C_{E})$.

% TODO: Malo se preberi ali je res to pravilno. Kako dejansko dobimo input za CFG in
% kakšne informacije mu pripadajo?

Privzeto se ustvarijo naslednje povezave (to bi moral potrditi v kodi rustc, v članku tako piše):

\begin{itemize}
	\item Za vsak stavek se ustvari povezava med njegovim začetkom in sredino:
	      $\forall stmt \in \mathcal{S}: (S(stmt), M(stmt)) \in C_{E}$
	\item Če $M(stmt)$ predstavlja \textit{terminator} (stavek na koncu bloka) potem dodamo povezavo iz njega v $S(stmt')$
	      začetnih stavkov osnovnih blokov, ki mu sledijo.
\end{itemize}

\textit{Opomba:} To je samo matematična formulacija predstavitve grafa poteka, v prevajalniku
je njegova predstavitev precej bolj kompleksna.

\subsection{Množica stavkov in točk}

Množico vseh stavkov v MIR označimo s $\mathcal{S}$. Točke v grafu poteka (\textit{CFG - control flow graph})
označimo s $\mathcal{P}$. Lahko so dveh tipov:
\begin{itemize}
	\item \textbf{na začetku stavka:} to označuje trenutek preden se stavek izvede. Označimo s $S(stmt)$
	\item \textbf{med stavkom:} to označuje trenutek med izvajanjem stavka. Označimo s $M(stmt)$
\end{itemize}

Avtor spletne objave ne opredeli pojmov \textit{na zacetku stavka} in \textit{med stavkom} natancno,
vendar lahko najdemo bolj natancno pojasnitev v \verb|legacy| implementaciji Polonius preverjevalnika v izvorni
kodi Rust-ovega prevajalnika. Komentar nad strukturo, ki opisuje mnozico stavkov pravi naslednje \cite{RustCompilerRustc_borrowcka}:

\begin{displayquote}
	Ta struktura prevede MIR lokacijo, ki identifira stavek znotraj osnovnega bloka v "obogateno lokacijo",
	ki nam omogoci vecjo granularnost. Bolj podrobno, razlocimo med zacetkom in sredino stavka. Sredina stavka
	je tocka \textit{tik preden} ima stavek ucinek, torej za prirejanje \verb|A = B| bi bila sredina stavka
	tocka, kjer se bo \verb|B| ravno zapisal v \verb|A|. \dots
\end{displayquote}

\section{Začetne relacije}

Relacijo označimo kot \textbf{začetno} (\textit{input}), ko jo dobimo tako, da jo izpeljemo
iz analize poteka podatkov, ki je bila opravljena v prejšnjih fazah prevajalnika. Te relacije
bodo predstavljale našo začetno točko iz katere bomo izpeljali druge relacije.

\subsection{Začetna relacija vsebovanosti}

Začetno relacijo vsebovanosti (\textit{base subset}) bomo označili s
$\beta \subset \mathcal{R} \times \mathcal{R} \times \mathcal{P}$. Torej to je relacija, ki povezuje dve regiji
ob neki točki v programu.

Bolj natančno, če velja $(R_{1}, R_{2}, P) \in \beta$ pomeni, da je $R_{1}$ podmnožica regije $R_{2}$ na točki $P$ v programu.
To dejstvo mora veljati na sredini stavka ($M(stmt)$), ki inducira zahtevo.

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];

  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; 
  // tukaj zahtevamo naslednje: &'3 mut Vec<&'0 i32> <: &'1 mut Vec<&'2 i32> 
  (* $('3, '1, P) \in \beta, ('0, '2, P) \in \beta, ('2, '0, P) \in \beta$ *)

  let p: &'5 i32 = &'4 x; 
  // zahtevamo: &'4 i32 <: &'5 i32
  (* $('4, '5, P) \in \beta$ *)

  r.push(p);
  // zahtevamo: &'5 i32 <: &'2 i32
  (* $('5, '2, P) \in \beta$ *)

  x += 1;

  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
  // zahtevamo Vec<&'0 i32> <: Vec<&'6 i32>
  (* $('0, '6, P) \in \beta$ *)
}
\end{lstlisting}

\subsection{Začetna relacija posoje regij}

Začetno relacijo posoje regij (\textit{borrow region}) označimo s $\psi \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{L} \times \mathcal{P}$.

Če velja $(R,L,P) \in \psi$ pomeni, da izraz za posojo (\textit{borrow expression}) na točki $P$ ustvari posojo $L$ in postane del
regije $R$. Prav tako kot relacija vsebovanosti se ta zahteva vzpostavi na sredini stavka.

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; 
  (* $('3, L_{0}, P) \in \psi $ *)
  let p: &'5 i32 = &'4 x; 
  (* $('4, L_{1}, P) \in \psi $ *)
  r.push(p);
  x += 1;
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Relacija žive regije}

Začetno relacijo žive regije (\textit{region live at}) označimo z $\nabla_{R} \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{P}$.
$(R, P) \in \nabla_{R}$ pomeni, da je regija $R$ živa na točki $P$. Torej spremenljivka katere tip vključuje $R$ (recimo \verb|&'a|)
bo morda kasneje v programu uporabljena.

To določi analiza živosti, ki poteka isto kot v NLL RFC. Bolj specifično, s pomočjo raznih omejitev izračuna množico točk
kjer mora biti regija (v RFC-ju poimenovana \textit{lifetime}) živa \cite{2094nllRustRFC}.

\subsection{Relacija prekinitve posoje}

Začetno relacijo prekinitve posoje (\textit{loan killed at}) označimo s $\kappa \subseteq \mathcal{L} \times \mathcal{P}$.
$(L,P) \in \kappa$ pomeni, da je posoja $L$ prekinjena (\textit{killed}) na točki $P$. To se običajno zgodi
na sredini prireditvenega stavka, ki prepiše pot (\textit{path}) prej povezano s posojo $L$. V NLL RFC-ju
je ta izraz definiran tako \cite{2094nllRustRFC}:

\begin{displayquote}
	For a statement at point P in the graph, we define the “transfer function” – that is, which loans it brings into or out of scope – as follows:
	\begin{itemize}
		\item \dots
		\item if this is an assignment \verb|lv = <rvalue>|, then any loan for some path P of which \verb|lv| is a prefix is killed.
	\end{itemize}
\end{displayquote}

kjer je pojem \textit{prefix} definiran tako:

\begin{displayquote}
	\textbf{Prefixes}. We say that the prefixes of an lvalue are all the lvalues you get by stripping away fields and derefs.
	The prefixes of \verb|*a.b| would be \verb|*a.b|, \verb|a.b|, and \verb|a|.
\end{displayquote}

V našem primeru nimamo nobenega primera prekinitve posoje, je pa relacija ključna v naslednjem primeru:

\begin{lstlisting}
let p = 22;
let q = 44;
let x: &mut i32 = &mut p; // `x` kaže na `p`
let y = &mut *x; // Posoja L0, `y` kaže tudi na `p`
// ...
x = &mut q; // `x` kaže na `q`; prekine L0
\end{lstlisting}

\subsection{Relacija razveljavitve posoje}

Začetno relacijo razveljavitve posoje (\textit{invalidates loan}) označimo s $\iota \subset \mathcal{P} \times \mathcal{L}$.
To pomeni, da dejanje na točki $P$ (recimo mutacija sposojenega mesta oz. \textit{place}) razveljavi pogoje posoje $L$, kar
je že opisano v poglavju o definicije množice $\mathcal{L}$.

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; 
  (* $('3, L_{0}, P) \in \psi $ *)
  let p: &'5 i32 = &'4 x; 
  (* $('4, L_{1}, P) \in \psi $ *)
  r.push(p);
  x += 1; // tukaj razveljavimo (* $L_{1}$ *) z mutacijo deljenega referenta
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}
\end{lstlisting}

\section{Izpeljane relacije}

V tem poglavju bomo opisali relacije, ki jih izpeljemo iz začetnih. Te relacije tvorijo najbolj pomembni del analize
Polonius-a.

V primerih ne bomo označevali točk v grafu poteka pri relacijah, ker bo koda anotirana na tistem mestu, kjer
se posamezna relacija pojavi. V ozadju se to še vedno izvaja na nivoju MIR, vendar za naše poenostavljene
primere ni to ključna informacija. (torej bomo pisali recimo $(R_{1}, R_{2}) \in \beta$ namesto $(R_{1}, R_{2}, P) \in \beta$).

\subsection{Relacija vsebovanosti}

Razširimo začetno relacijo vsebovanosti z relacijo vsebovanosti (\textit{subset}), ki jo označimo s
$\Gamma \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{R} \times \mathcal{P}$. Definirana je z zaprtjem naslednjih pravil:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Začetna relacija: }Če $(R_1, R_2, P) \in \beta$, potem $(R_1, R_2, P) \in \Gamma$. Torej vse trojice
	      iz začetne relacije se pojavijo tudi v razširjeni.
	\item \textbf{Tranzitivnost:} Če $(R_1, R_2, P) \in \Gamma$ in $(R_2, R_3, P) \in \Gamma$, potem $(R_1, R_3, P) \in \Gamma$.
	      Relacija vsebovanosti na isti točki v programu je tranzitivna.
	\item \textbf{Propagacija:} Če veljajo
	      \begin{enumerate}
		      \item $(R_1, R_2, P) \in \Gamma$
		      \item $(P, Q) \in C_E$: točki si sledita v grafu poteka
		      \item $(R_1, Q) \in \nabla_R$: regija 1 je živa na naslednji točki
		      \item $(R_2, Q) \in \nabla_R$: regija 2 je živa
	      \end{enumerate}
	      potem sledi $(R_1, R_2, Q) \in \Gamma$. To pomeni, da se propagira čez graf poteka, če sta obe
	      regiji živi na naslednji točki v grafu. Pogoj za živost nam pride prav kasneje.
\end{enumerate}

Za krajši zapis izpustimo točko v grafu P, pozicija anotacije v kodi nam poda njeno relativno lokacijo.

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];

  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v;
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)

  let p: &'5 i32 = &'4 x;
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)
  (* $('4, '5) \in \beta$ *)

  r.push(p);
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)
  (* $('4, '5) \in \beta$ *)
  (* $('5, '2) \in \beta$ *)
  
  x += 1;

  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)
  (* $('4, '5) \in \beta$ *)
  (* $('5, '2) \in \beta$ *)
  (* $('0, '6) \in \beta$ *)
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{lstlisting}

\subsection{Relacija zahteve}

Relacija zahteve nam pove, da regija $R$ zahteva, da pogoji posoje $L$ veljajo na točki $P$. Oznacimo jo s
$\zeta \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{L} \times \mathcal{P}$ in definirana je z zaprtjem naslednjih pravil:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Začetna relacija:} Če $(R, L, P) \in \psi$, potem $(R, L, P) \in \zeta$. To nam pove, da če se trojica
	      nahaja v relaciji posoje regij, se nahaja tudi v $\zeta$.
	\item \textbf{Vsebovanost:} Če $(R_{1}, L, P) \in \zeta$ in $(R_{1}, R_{2}, P) \in \Gamma$, potem velja
	      $(R_{2}, L, P) \in \zeta$. To nam pove, da če neka regija $R_{1}$, ki je podmnožica večje regije $R_{2}$ na točki $P$
	      zahteva posojo $L$, potem tudi $R_{2}$ zahteva isto posojo.
	\item \textbf{Propagacija:} Če veljajo vse \begin{enumerate}
		      \item $(R,L,P) \in \zeta$: $R$ zahteva $L$ na $P$
		      \item $(L, P) \notin \kappa$: $L$ ni prekinjena na $P$
		      \item $(P, Q) \in C_{E}$: $Q$ sledi $P$ v grafu poteka
		      \item $(R,Q) \in \nabla_{R}$: regija $R$ je živa na točki $Q$
	      \end{enumerate}
	      potem propagiramo relacijo v $(R,L,Q) \in \zeta$.
\end{enumerate}

Če pozorno pogledamo pri relaciji vsebovanosti $\beta$ in relaciji zahteve $\zeta$ mora biti regija pri pravilu
za propagacijo živa na naslednji točki $Q$. To nam pomaga pri naslednjem primeru.

\begin{lstlisting}
let x = 22;
let y = 44;

let mut p: &'0 i32 = &'1 x; (* posoja $L_{0}$ *)
(* $('1,'0) \in \beta$ *)
(* $('1, L_{0}) \in \zeta$ *)

p = &'3 y; (* posoja $L_{1}$ *)
(* $('3,'0) \in \beta$ *)
(* $('3, L_{1}) \in \zeta$ *)
//'1 ni več živa, ker smo jo prepisali z '3 

x += 1;
// razveljavi se posoja (* $L_{0}$ $(L_{0}) \in \iota$ *)
// tukaj bi brez pravila o živosti regij še vedno zahtevali (* $(L_{0}, '0) \in \zeta$ *)
// zaradi pravila o propagaciji 

print( *p );
\end{lstlisting}

\subsection{Relacija živosti posoje}

Relacija živosti posoje(\textit{loan live at}) pomeni, da je posoja $L$ živa na točki $P$. Oznacimo jo s
$\nabla_{L} \subseteq \mathcal{L} \times \mathcal{P}$ in definiramo takrat, ko

\[ \exists R \in \mathcal{R}: (R,P) \in \nabla_{R} \land (R,L,P) \in \zeta \]

To na kratko pomeni, da je posoja živa, če jo na isti točki zahteva neka živa regija.

\section{Javljanje napake}

S pomočjo prejšnjih relacij lahko na koncu definiramo kje v programu se zgodi napaka (vsaj v smislu preverjalnika posoj).
že spet si pomagamo z relacijo, ki jo poimenujemo \textbf{relacija napake} (\textit{error}) in jo označimo s
$\epsilon \subset \mathcal{P}$. To nam bo povedalo, da se napaka pojavi na točki $P$ v programu.

Definiramo jo, ko:

\[ \exists L \in \mathcal{L}: (P, L) \in \iota \land (L,P) \in \nabla_{L} \]

Torej napaka se pojavi natanko tedaj, ko neko dejanje na točki $P$ razveljavi pogoje posoje $L$, ki je hkrati tudi
živa na točki $P$.

Poglejmo še kako se dokončno napaka javi na našem primeru:

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];

  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v;
  // relacije, ki so ustvarjene tukaj niso relevantne za napako 

  let p: &'5 i32 = &'4 x;
  (* $('4, L_{1}) \in \zeta $ *)
  (* $('4, '5) \in \beta \implies ('5, L_{1}) \in \zeta$ *)

  r.push(p);
  (* $('5, '2) \in \beta \implies ('2, L_{1} \in \zeta)$ *)
  
  x += 1;
  // tukaj se razveljavi posoja (* $L_{1}$: $(L_{1}) \in \iota$ *)
  // da se nam javi napaka mora biti ta posoja živa: (* $(L_{1}) \in \nabla_{L}$ *)
  // torej jo mora zahtevati neka živa regija, na trenutni točki v programu je 
  // živa regija '2, ker jo lahko uporabimo v funkciji `take`, ki sprejme naš 
  // vektor `v` z elementi, ki imajo regijo '2

  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{lstlisting}

\printbibliography

\end{document}

