\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings, listings-rust}
\usepackage{amsfonts} % For \mathcal
\usepackage[utf8]{inputenc} % For Slovenian characters
\usepackage[T1]{fontenc} % For Slovenian characters
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}

\addbibresource{thesis.bib}

\title{Formalizacija originalne formulacije Poloniusa}
\author{Filip Trplan}
\date{April 2025}
\renewcommand{\refname}{Viri}

\setminted[rust]{
    mathescape
}

\lstset{
    language=Rust,
    escapeinside={(*}{*)},
    numbers=left,
    basicstyle=\ttfamily,
    style=colouredRust,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate={č}{{\v{c}}}1 {ž}{{\v{z}}}1 {š}{{\v{s}}}1
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Uvod}

Varnost na področju pisanja programske opreme je bila vedno relevantna tema. Napadalci lahko
izkoristijo veliko različnih attack surfaces, vendar Microsoft je pokazal, da so ena izmed najbolj pogostih
napake pri upravljanju s pomnilnikom \cite{Microsoft70Percent}. Pri projektu Chromium, ki je za enem
izmed najbolj popularnih brskalnikov, so opazili, da okoli 70 procentov hroščev povzročiju tovrstne napake \cite{MemorySafetya}.
Zato so se jih razvijalci različnih jezikov lotili na več načinov.

Eden najbolj uporabljenih jezikov je C, kjer je programerju povsem prepuščeno kako upravlja s pomnilnikom.
Tovrsten pristop, imenovan ročno upravljanje s pomnilnikom, lahko vodi do izredno
hitre kode in časov prevajanja (v primerjavi z bolj kompleksnimi jeziki kot je Rust \cite{glazarCodingRustBad2023}),
ampak je tud vir številnih napak \cite{MemorySafetya}.

Alternativni pristop pa je avtomatsko čiščenje pomnilnika (\textit{garbage collection}), kjer programski jezik
prevzame vlogo upravljanja z alokacijami in sproščanjem pomnilnika ter s tem razbremeni programerja, da se lahko
osredotoči na obnašanje samega programa. Vendar to ni brez kompromisa, saj imajo jeziki z avtomatskim čiščenjem
pomnilnika večjo poraba zaradi zakasnjenega sproščanja in pavze med izvajanjem programa
(ali pa zakasnitve med operacijami v primeru štetja referenc), da lahko jezik najde pomnilniške lokacije za
sprositi \cite{bakerListProcessingReal1978}.

Programski jezik Rust se tega problema loti na drugačen način. Varnost dostopanja do pomnilniških
lokacij se preverja med časom prevajanja s pomočjo preverjevalnika izposoj (\textit{borrow checker}), ki je
del Rustovega prevajalnika, ki se ukvarja s tokom podatkov in pomnilniškimi lokacijami.
Rust pravi pravilom, ki opisujejo delovanje preverjevalnika izposoj lastništvo (\textit{ownership}).
Tak pristop nam teoretično, da najbolje obeh svetov: zagotovilo, da je naš program varen, ki nam jih da
avtomatično čiščenje pomnilnika in hitrost izvajanja programov jezikov z ročnim upravljanjem pomnilnika \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}.
Znana slabost Rusta je pa zato počasno prevajanje \cite{glazarCodingRustBad2023}, ki sicer ni samo odvisno od preverjevalnika izposoj,
vendar zagotovo ni njegov prispevek zanemarljiv.

Preverjevalnik izposoj se je tekom razvoja Rusta bistveno spremenil od svoje prvotne implementacije.
Na začetku je bila dokaj primitivna in ni sprejela veliko pravilnih programov zaradi svoje konzervativnosti
pri zagotavljanju varnosti \cite{2094nllRustRFC}. Zato se je čez par let pojavila naslednja različica preverjevalnika,
imenovana NLL (\textit{non-lexical lifetimes}), ki je rešila veliko pogostih problem s prvotno različico.
Vendar vseeno še vedno ne sprejema vseh veljavnih programov. Da bi rešili probleme NLL-ja so Rustovi razvijalci
predlagali najnovejšo verzijo preverjevalnika, Polonius, ki drugače zastavi problem lastništva in tako
sprejme še večji delež pravilnih programov \cite{AliasbasedFormulationBorrow}.

NLL je bil prvotno natančno opisan v RFC-ju z zelo točnim jezikom, kar je potem vodilo njegov razvoj, Polonius
pa je prvotno nastal kot predlog na spletnem blogu in se počasi razvijal s pomočjo dodatnih objav
\cite{PoloniusRevisitedParta,PoloniusRevisitedPartc,WhatPoloniusPolonius}. Do danes ne obstaja celovit centraliziran formalen opis
Poloniusa, le nekaj spletnih objav, nedokončana knjiga(cite), ter trenutna implementacija v Rustovem prevajalniku (cite).

% Zgornje sicer ni res saj sem pred kratkim odkril objavo!! Pogovori se s Slivnikom

Cilj te naloge je potemtakem matematično formalizirati najnovejšo različico preverjevalnika izposoj in razčistiti
podrobnosti, ki so se izgubile v bolj nenatančnem jeziku spletnih blogov in video posnetkov. Prvo bomo raziskali
pretekle poskuse formalizacije Rusta in sorodne načine upravljanja s pomnilnikom. Nato sledi kratek pregled
intuicije za Rustovimi pravili posojanja ter nato končali z formalizacijo Poloniusa.

\section{Pregled literature}

\subsection{Razvoj Rustovega preverjevalnika izposoj}

Rustov v primerjavi z sorodnimi sistemskimi jeziki kot sta C in C++ implementira kot del procesa prevajanja
preverjevalnik izposoj. Ta skrbi, da se nikoli ne uporabi neveljavna pomnilniška lokacija. S tem namenom
enforca tri pravila:
- Vsak vrednost v Rustu ima lastnika.
- Vsaka vrednost ima lahko natanko enega lastnika hkrati.
- Ko lastnik goes out of scope, se vrednost sprosti.
Zaradi zgornjih pravil pravimo temu modelu \textbf{lastništvo} (\textit{ownership}) \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}.

Lastnik je spremenljivka oziroma binding na katerega je ta vrednost vezana. V spodnjem preprostem
primeru opazimo, da je vrednost "hello" enkrat zamenja lastnika, torej njen prvotni lastnik a ni
potem več veljaven. Če hočemo uporabiti a po tem, ko ni več lastnik vrednosti, nam prevajalnik vrne napako.

% preveri ali je to res
\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
let a = "hello";
let b = a;
println("{}", a); // vrne napako
\end{minted}
\caption{Primer lastništva}
\label{listing:ownership1}
\end{listing}

Koncept scopa pa lahko preprosto prikažemo z leksičnim scopom, tako da inicializiramo novo vrednost a-ja
znotraj gnezdenega bloka, ki ustvari nov scope.

% preveri ali je to res
\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
let mut a = "hello";
{
    a = "goodbye";
}
println("{}", a); // vrne napako ker vrednost "goodbye" ni več veljavna
\end{minted}
\caption{Primer scopa}
\label{listing:scope1}
\end{listing}

% obrazloži kako se lastništvo povezuje z življenjskimi dobami in referencami

V zgornjih primerih nismo videli večje razlike med Rustom in sorodnimi jeziki. Vendar kjer se pa Rust razlikuje
je pa v definicijah referenc in razdelitvi teh na tipe. Ko v Rustu govorimo o referencah, lahko rečemo, da so na
prvi pogled podobne kazalcem, kakršne poznamo iz drugih programskih jezikov. A ključna razlika je v tem, da prevajalnik
v Rustu poskrbi, da takšna referenca vedno kaže na veljavno vrednost pravega tipa – in to skozi celotno življenjsko
dobo te reference \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}. Ta varnostni mehanizem nam omogoča nekaj, kar je v
mnogih drugih jezikih bistveno težje doseči: gotovost, da reference “ne visijo v prazno” in da ne dostopamo do
podatkov, ki morda sploh več ne obstajajo.

Te reference pa niso vse enake. Ločimo jih v dve glavni skupini \cite{crichtonGroundedConceptualModel2023,yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021,weissOxideEssenceRust2019}.
Prva vrsta so deljene oziroma nespremenljive reference. Takih lahko imamo v istem trenutku več, vse lahko kažejo
na isto mesto v pomnilniku, a skupno pravilo je, da podatkov na tem mestu ne smemo spreminjati. Druga vrsta pa so
spremenljive reference (v literaturi jih pogosto poimenujejo unique, a izraz “spremenljiva” je verjetno bliže resničnemu
občutku, saj nam "edinstvena" v slovenščini ne zveni naravno). Pri teh je zgodba ravno obratna: lahko jih imamo zgolj eno,
a ta nam daje možnost, da z vrednostjo, na katero kaže, tudi poljubno manipuliramo. Te refe

Poglejmo si primera uporabe takih referenc in njuno ključno razliko. Prvo bomo za vsako pokazali veljaven primer uporabe
in nato še neveljaven.

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
let a = 6;
let b = &a; // ustvarimo deljeno referenco
println("{}", a); // lahko jo uporabimo, ker za izpis na ekran potrebujemo samo branje
\end{minted}
\caption{Uporaba deljene reference}
\label{lst:uporabadeljena}
\end{listing}

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
let mut a = 6;
let b = &mut a;
*b = 7; // lahko spremenimo pomnilniško lokacijo, ker je referenca spremenljiva
\end{minted}
\caption{Uporaba spremenljive reference}
\label{lst:uporabaspremenljiva}
\end{listing}

Obratne operacije pri obeh primerih bi vrnile napako zaradi kršitve pravil referenc. Torej, če bi poskusili pisati
v deljeno referenco kot v primeru \ref{lst:uporabadeljena} bi nam prevajalnik vrnil napako zaradi kršitve zagotovila o preprečitvi
branja. Prav tako če bi poskusili izpisati spremenljivko a, ki je bila spremenljivo izposojena v primeru \ref{lst:uporabaspremenljiva},
bi bil program zavrnjen, saj prevajalnik prepreči, da bi hkrati uporabljali lastnika vrednosti in njeno spremenljivo referenco.

To razmerje med obema vrstama referenc – večkratne nespremenljive ali pa ena sama spremenljiva – lahko strnemo v načelo, ki ga imenujemo aliasing XOR mutability. Ideja tega načela je preprosta: podatkovne strukture so lahko bodisi dostopne na več načinov hkrati (torej imajo več aliasov), a potem jih samo beremo; ali pa jih smemo aktivno spreminjati, vendar z zagotovilom, da imamo v tistem trenutku do njih dostop le mi. Model torej na zelo eleganten način povezuje podatke z naborom dovoljenih operacij in to počne prek samega sistema tipov \cite{yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021}.

% intuicija glede 2015 verzije borrow checkerja pred NLL: https://youtu.be/uCN_LRcswts?si=S2Ii5VHYF4X7HDo-&t=515

% tukaj razlozim kako gre iz primitivnega do NLL do Poloniusa
% prednosti in slabosti vsakega sistema

\subsection{Poskusi formalizacije Rusta}

% za vsak poskus povej iz katerega vidika so se ga lotili in kaj manjka

\subsection{Sorodni modeli lastnistvu}

% GhostCell 
% permission calculus
% kako se povezujejo z Rustom

\subsection{Polonius v akademiji in praksi}

% Poglej si se ownership types in linear types!!!

% kako je bil opisan z blog postom
% integracija v rustc
% Stjernova formalizacija v Datalogu in Crichtonov borrow checker
% omejitve trenutnih opisov

\section{Formalizacija}

% TODO: za popravit

Zaradi Rustove uporabnosti se je skozi leta pojavilo veliko poskusov formalizacije jezika, ker jezik sam
ni nikjer točno opisan. Ker so Rustova pravila posojanja del sistema tipov so jih klasično avtorji
vključili kot del formaliziranega sistema tipov, ki so ga opisali v članku. Nekaj takih poskusov je Oxide \cite{weissOxideEssenceRust2019},
Patina \cite{reedPatinaFormalizationRust}, RustBelt \cite{jungRustBeltSecuringFoundations2018}, ipd.
Zaradi kompleksnosti jezika so vsi te članki predstavili samo formalizirano podmnožico vseh
zmožnosti Rusta.

Vsi zgoraj našteti poskusi pa so uporabljali NLL kot osnovo za svoj opis preverjevalnika izposoj.
\citeauthor{stjernaModellingRustsReference} pa je nadgradila sistem tipov avtorjev Oxide z opisom
novejšega Poloniusa in ga tudi formalizirala v Datalogu. Od leta \citeyear{stjernaModellingRustsReference} se
je Rustov prevajalnik bistveno razvil in so se relevantna pravila spremenila ter so bila implementirana
v samem jeziku (Rust), ne pa v Datalogu \cite{RustCompilerRustc_borrowck}.

% END

\subsection{Formalizacija pravil}

Da Rustov preverjevalnik izposoj zadosti zagotovilom o varnosti programa mora zavrniti programe,
ki se ne drzijo naslednjih pravil izvzetih iz \cite{stjernaModellingRustsReference}.

% TODO: pravila tabel

Pravilo \verb|Use-Init| nam pove, da lahko uporabljamo samo spremenljivke, ki so zagotovo inicializirane
na točki v programu, kjer jih uporabljamo. Glede na prvotno implementacije Poloniusa Rustove ekipe poleg
osnovnih dejstev opisanih v spletni objavi dobimo še dejstva \verb|var_defined_at|, \verb|var_used_at| in
\verb|var_dropped_at| \cite{RustlangPoloniusDefines}.

Mogoče tole zgoraj ni tako relevantno, ker se ukvarjamo z implementacijo že. Lahko definiramo množico
$Poti(p)$, ki nam poda vse poti skozi graf poteka od začetka funkcije do začetka trenutne točke $p$
v programu. Potem lahko definiramo še predikat $Init(\pi, x, p)$, ki velja natanko tedaj, ko je spremenljivka
$x$ skozi pot $\pi$ definirana na točki $p$. Končno pravilo se nato glasi:

\begin{equation}
	Use-Init(x, p) \iff \forall \pi \in Poti(p): Init(\pi, x, p)
\end{equation}

% zgleda kot da je nekaj z var_partially_initialized
%     // var_maybe_partly_initialized_on_exit(var, point): Upon leaving `point`,
% // `var` is partially initialized for some path through the CFG, that is
% // there has been an initialization of var, and var has not been moved in
% // all paths through the CFG.
% https://github.com/rust-lang/polonius/blob/2ea65ee209e3e07412d1de9f90f23b9b901354e4/polonius-engine/src/output/initialization.rs#L120
% torej za to ze poskrbi compute_move_errors zgleda da?


\subsection{Primer}

Tekom članka bomo uporabljali naslednji primer izvorne kode anotiran z abstraktnimi regijami (te nimajo čiste bijektivne korespondence z
dejanskimi Rustovimi življenjskimi dobami). Vsi primeri so izvzeti iz originalne spletne objave.

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v;
  let p: &'5 i32 = &'4 x;
  r.push(p);
  x += 1;
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{minted}
\caption{Primer programa za Polonius}
\label{listing:primerPolonius}
\end{listing}

% TODO: Mogoce omeni delo na \cite{crichtonGroundedConceptualModel2023} kjer so tudi na hitro opisali polonius formalno.

% TODO: Daljsi uvod v ownership pa borrowing? Mogoce to potem, ker bi bilo fajn malo daljsi uvod - to je za final verzijo.

\subsection{Definicije pojmov}

\begin{description}
	\item[MIR] MIR je kratica za \textit{Mid-level intermediate representation} in je bistveno poenostavljena oblika Rust-a.
	      Uporablja se za dele prevajalnika, ki zahtevajo informacijo o kontroli pretoka (toka?) \cite{MIRMidlevelIR}.
	      \subitem \textbf{Mesto (\textit{place})} je izraz, ki nam opredeli (identify?) lokacijo v pomnilniku \cite{MIRMidlevelIR}.
	      \citeauthor{weissOxideEssenceRust2019} primerjajo pojem mesta s pojmom \textit{lvalue} iz programskega jezika C.
	\item[Referenca] v Rust-u je podobna kazalcu v ostalih programskih jezikih, vendar prevajalnik zagotavlja, da kaže
	      na veljavno vrednost podanega tipa za celotno dobo aktivnosti reference (? pisalo je for the life of the reference) \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}.
	      Reference ločimo na dva tipa \cite{crichtonGroundedConceptualModel2023,yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021,weissOxideEssenceRust2019}:
	      \subitem \textbf{Deljena referenca (\textit{shared / immutable reference})}: V programu lahko ustvarimo več deljenih referenc, ki
	      kažejo na isto mesto, vendar podatkov na tem mestu ne smemo spreminjati.
	      \subitem \textbf{Spremenljiva referenca (\textit{ unique / mutable reference})}: Da lahko mutiramo mesto na katerega kaže
	      referenca, ustvarimo spremenljivo referenco, ki je ena sama in nam omogoča spreminjanje vrednosti zapisane na posameznem mestu.
	      V literaturi jim večinoma pravijo \textit{unique references}, vendar smo izbrali prevod \textit{"spremenljiva"}, saj \textit{"edinstvena"} ne zveni ustrezno.
	      \subitem Tovrsten tip omejevanja ustvarjanja referenc se imenuje \textit{aliasing XOR mutability}. Ta model s pomočjo tipov
	      poveže podatke z dovoljenjimi operacijami, ki jih lahko izvajamo na teh podatkih \cite{yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021}.
	      \subitem \textbf{Deljena referenca (\textit{shared / immutable reference})}: V programu lahko ustvarimo več deljenih referenc
	      kažejo na isto mesto, vendar tega mesta potem ne smemo mutirati.
	      \subitem \textbf{Spremenljiva referenca (\textit{ unique / mutable reference})}: Da lahko mutiramo mesto na katerega kaže
	      referenca, pa ustvarimo spremenljivo referenco, ki je ena sama in nam omogoča spreminjanje vrednosti zapisane na posameznem mestu.
	      V literaturi jim večinoma pravijo \textit{unique}, vendar sem izbral prevod \textit{"spremenljiva"}, saj \textit{"edinstvena"} ne zveni ustrezno.
	      \subitem Tovrsten tip omejevanja ustvarjanja referenc se imenuje \textit{aliasing XOR mutability}. Ta model poveže podatke
	      z dovoljenjimi operacijami, ki jih lahko izvajamo nad temi podatki, s pomočjo tipov \cite{yanovskiGhostCellSeparatingPermissions2021}.
	\item[Življenska doba (\textit{lifetime})] Vsaka referenca ima življenjsko dobo, ki nam opiše doseg v programu znotraj katerega je
	      referenca še vedno veljavna (torej kaže na veljavno mesto) \cite{klabnikRustProgrammingLanguage2023}.
	\item[Posoja (\textit{loan})] je tesno povezana s sorodnim pojmom \textbf{izraz izposoje} (\textit{borrow expression}). Izraz izposoje
	      je jezikovni konstrukt, ki nam omogoča, da ustvarimo referenco (primer izraza izposoje bi bil\verb|&mut x|).
	      Rustov priročnik za prevajlnik \cite{MIRMidlevelIR} pojma \textit{borrow expression} ne definira, ampak ga uporabi tako:
	      \begin{displayquote}
		      An Rvalue is an expression that creates a value: in this case, the rvalue is a
		      mutable borrow expression, which looks like \verb|&mut <Place>|
	      \end{displayquote}

	      Rvalue pa je definiran z enumeratorjem \verb|Rvalue| \cite{RvalueRustc_middleMir}. Nas pa zanima specifično
	      varianta \verb|Rvalue::ref(Region<'tcx>, BorrowKind, Place<'tcx>)|, ki ustvari referenco tipa \verb|BorrowKind|
	      na mesto \verb|Place|.

	      Pojem \textit{borrow expression} pogosto uporabljajo \citeauthor{weissOxideEssenceRust2019} v svojem članku o formalizaciji
	      podmnožice Rust-a. Njihov način uporabe se sklada z našo definicijo.

	      \textbf{Posoja} (\textit{loan}) je interni konstrukt prevajalnika, ki hrani stanje o referenci in njenemu izvoru
	      \cite{weissOxideEssenceRust2019}. V trenutni implementaciji preverjevalnika izposoj je izposoja predstavljena kot
	      urejena trojica \cite{2094nllRustRFC} \verb=('a, shared|uniq|mut, lvalue)=, kjer je:
	      \begin{itemize}
		      \item \verb|'a|: življenjska doba za katero je vrednost izposojena. To se nanaša na življenjske dobe kot
		            del Rustovega sistema tipov, ne pa kot množico izposoj, kot jih bomo definirali kasneje.
		      \item \verb=shared|uniq|mut=: tip izposoje
		      \item \verb|lvalue|: vrednost, ki je bila izposojena
	      \end{itemize}
	\item[NLL] je trenutna implementacija preverjevalnika izposoj v Rust-ovem prevajalniku.
\end{description}

\subsection{Osnovne množice in elementi}

\subsubsection{Množica posoj $\mathcal{L}$}

Množico vseh posoj (\textit{angl. loans}) označimo z $\mathcal{L}$. \textbf{Pogoji posoje} so lastnosti, ki morajo
držati v določeni točki programa, da smatramo posojo kot veljavno oz. aktivno.
Pravimo, da \textbf{razveljavimo pogoje posoje}, če velja ena izmed naslednjih točk:
\begin{itemize}
	\item Referenca je deljena (\textit{shared}), torej je oblike \verb|&x| in
	      \begin{itemize}
		      \item ustvarimo novo spremenljivo referenco
		      \item pišemo v mesto, ki je bilo izposojeno
	      \end{itemize}
	\item Referenca je spremenljiva in jo spreminjamo na kakršen koli način (ustvarjanje nove reference, pisanje, premikanje)
\end{itemize}

Ta pravila načeloma sledijo NLLm, bolj formalno jih opisujejo pravila razveljavljanja posoje (\textit{loan killed}).
Iz NLL RFC-ja \cite{2094nllRustRFC}:

\begin{displayquote}
	For a statement at point P in the graph, we define the “transfer function” – that is,
	which loans it brings into or out of scope – as follows:
	\begin{itemize}
		\item ...
		\item if this is an assignment \verb|lv = <rvalue>|, then any loan for some path P of which \verb|lv| is a prefix is killed.
	\end{itemize}
\end{displayquote}

kjer je pojem \textit{prefix} definiran tako:

\begin{displayquote}
\textbf{Prefixes}. We say that the prefixes of an lvalue are all the lvalues you get by stripping away fields and derefs.
The prefixes of \verb|*a.b| would be \verb|*a.b|, \verb|a.b|, and \verb|a|.
\end{displayquote}

V članku avtor pravi posojam tudi izrazi izposoje (\textit{borrow expressions}). V našem primeru bi se posoje ustvarile na naslednjih
mestih:

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; // \fbox{posoja $L_{0}$}
  let p: &'5 i32 = &'4 x; // \fbox{posoja $L_{1}$}
  r.push(p);
  x += 1;
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{minted}
\caption{Posoje v programu}
\label{listing:loans}
\end{listing}

\subsubsection{Množica regij $\mathcal{R}$}

V trenutni implementaciji preverjevalnika izposoj NLL se posoje spremljajo s pomočjo življenjskih dob.
V tej formulaciji pa je avtor življenjske dobe poimenoval regije (\textit{regions}).
Množica regij je označena z $\mathcal{R} \subset 2^{\mathcal{L}}$.

Na primeru so že označene z \verb|'1|, \verb|'2|, \verb|'3|, itd. Pripadnost posoj regijam bomo kasneje določili z relacijo.

\subsubsection{Graf poteka izposoje}

Graf poteka (\textit{angl. CFG - control flow graph}) je izračunan v prejšnjih fazah analize kode.
Zgrajen je iz osnovnih blokov, ti pa so zgrajeni iz stavkov. Spremlja ga tudi nekaj dodatnih informacij,
ki nam bodo kasneje prišle prav. Te so izračunane tekom analize poteka podatkov
(\textit{dataflow analysis})\cite{MIRDataflowRust}. Graf poteka označimo s $C = (C_{V}, C_{E})$, kjer
je $C_{V}$ množica vozlišč in $C_{E}$ množica povezav.

% TODO: Malo se preberi ali je res to pravilno. Kako dejansko dobimo input za CFG in
% kakšne informacije mu pripadajo?

Privzeto se ustvarijo naslednje povezave (to bi moral potrditi v kodi rustc, v članku tako piše):

\begin{itemize}
	\item Za vsak stavek se ustvari povezava med njegovim začetkom in sredino:
	      $\forall stmt \in \mathcal{S}: (S(stmt), M(stmt)) \in C_{E}$
	\item Če $M(stmt)$ predstavlja \textit{terminator} (stavek na koncu bloka) potem dodamo povezavo iz njega v $S(stmt')$
	      za vsak stavek $stmt'$, ki mu sledi.
\end{itemize}

\textit{Opomba:} To je samo matematična formulacija predstavitve grafa poteka, v prevajalniku
je njegova predstavitev precej bolj kompleksna.

\subsubsection{Množica stavkov in točk}

Množico vseh stavkov v MIR označimo s $\mathcal{S}$. Točke v grafu poteka (\textit{CFG - control flow graph})
označimo s $\mathcal{P}$. Lahko so dveh tipov:
\begin{itemize}
	\item \textbf{na začetku stavka:} označuje trenutek preden se stavek izvede. Označimo s $S(stmt)$.
	\item \textbf{med stavkom:} označuje trenutek tik preden ima stavek učinek (v članku napisano "just before the statement takes effect").
	      Označimo s $M(stmt)$.
\end{itemize}

Avtor spletne objave ne opredeli pojmov \textit{na začetku stavka} in \textit{med stavkom} natančno,
vendar lahko najdemo razlago v \verb|legacy| implementaciji Polonius preverjevalnika izposoj.
Komentar nad strukturo, ki opisuje množico stavkov, pravi naslednje \cite{RustCompilerRustc_borrowcka}:

\begin{displayquote}
	Ta struktura prevede MIR lokacijo, ki identificira stavek znotraj osnovnega bloka, v "obogateno lokacijo",
	kar nam omogoči večjo granularnost. Bolj podrobno, ločimo med začetkom in sredino stavka. Sredina stavka
	je točka \textit{tik preden} ima stavek učinek. Torej za prirejanje \verb|A = B| bi bila sredina stavka
	točka trenutek ravno preden bi se \verb|B| zapisal v \verb|A| \dots
\end{displayquote}

\subsection{Začetne relacije}

Relacijo označimo kot \textbf{začetno} (\textit{input}), ko jo dobimo tako, da jo izpeljemo
iz direktno analize poteka podatkov. Te relacije bodo predstavljale našo izhodiščno točko iz katere bomo izpeljali druge relacije.


\subsubsection{Začetna relacija vsebovanosti}

Začetno relacijo vsebovanosti (\textit{base subset}) bomo označili z
$\beta \subset \mathcal{R} \times \mathcal{R} \times \mathcal{P}$. Torej to je relacija, ki povezuje dve regiji
ob neki točki v programu.

Bolj natančno, če velja $(R_{1}, R_{2}, P) \in \beta$ pomeni, da je $R_{1}$ podmnožica regije $R_{2}$ na točki $P$ v programu.
To dejstvo mora veljati na sredini stavka ($M(stmt)$), ki inducira zahtevo.

\textit{Opomba:} Oznaka \verb|<:| nam predstavlja vsebovanost med tipi (\textit{subtyping relation}).

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];

  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; 
  // tukaj zahtevamo naslednje: &'3 mut Vec<&'0 i32> <: &'1 mut Vec<&'2 i32> 
  (* $('3, '1, P) \in \beta, ('0, '2, P) \in \beta, ('2, '0, P) \in \beta$ *)

  let p: &'5 i32 = &'4 x; 
  // zahtevamo: &'4 i32 <: &'5 i32
  (* $('4, '5, P) \in \beta$ *)

  r.push(p);
  // zahtevamo: &'5 i32 <: &'2 i32
  (* $('5, '2, P) \in \beta$ *)

  x += 1;

  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
  // zahtevamo Vec<&'0 i32> <: Vec<&'6 i32>
  (* $('0, '6, P) \in \beta$ *)
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Začetna relacija posoje regij}

Začetno relacijo posoje regij (\textit{borrow region}) označimo s $\psi \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{L} \times \mathcal{P}$.

Če velja $(R,L,P) \in \psi$ pomeni, da izraz izposoje na točki $P$ ustvari posojo $L$ in postane del
regije $R$. Prav tako kot relacija vsebovanosti se ta zahteva vzpostavi na sredini stavka.

\begin{lstlisting}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; 
  (* $('3, L_{0}, P) \in \psi $ *)
  let p: &'5 i32 = &'4 x; 
  (* $('4, L_{1}, P) \in \psi $ *)
  r.push(p);
  x += 1;
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Relacija aktivnosti regije}

Začetno relacijo aktivnosti regije (\textit{region live at}) označimo z $\nabla_{R} \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{P}$.
$(R, P) \in \nabla_{R}$ pomeni, da je regija $R$ aktivna na točki $P$. Torej spremenljivka, katere tip vključuje $R$ (recimo \verb|&'a|),
bo morda kasneje v programu uporabljena.

To določi analiza aktivnosti, ki poteka isto kot v NLL RFC. Bolj specifično, s pomočjo raznih omejitev izračuna množico točk
kjer mora biti regija (v RFC-ju poimenovana \textit{lifetime}) aktivna \cite{2094nllRustRFC}.

\subsubsection{Relacija prekinitve posoje}

Začetno relacijo prekinitve posoje (\textit{loan killed at}) označimo s $\kappa \subseteq \mathcal{L} \times \mathcal{P}$.
$(L,P) \in \kappa$ pomeni, da je posoja $L$ prekinjena (\textit{killed}) na točki $P$. Pojem prekinitve oziroma razveljavitve
pogojev smo definirali že zgoraj. To se običajno zgodi na sredini prireditvenega stavka, ki prepiše pot (\textit{path}) prej povezano s posojo $L$.

V našem primeru nimamo nobenega primera prekinitve posoje, je pa relacija ključna v naslednjem primeru:

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
let p = 22;
let q = 44;
let x: &mut i32 = &mut p; // `x` kaže na `p`
let y = &mut *x; // Posoja L0, `y` kaže tudi na `p`
// ...
x = &mut q; // `x` kaže na `q`; prekine L0
// Lahko uporabimo *x tukaj
\end{minted}
\caption{Primer prekinitve posoje}
\label{listing:loanKilled}
\end{listing}

V tem primeru je \verb|x| referenca na \verb|p|, ki je prekopirana v \verb|y|. Dostop do \verb|*x| bi bil tukaj neveljaven,
ker si ga je \verb|y| izposodil. Ko pa \verb|x| priredimo novo vrednost, pa razveljavimo posojo \verb|L0| in s tem si že spet
omogočimo dostop do \verb|x|. Brez prekinitve bi Polonius mislil, da je mesto \verb|*x| še vedno izposojeno, čeprav
zdaj \verb|y| kaže na \verb|p| in \verb|x| na \verb|q|.

\subsubsection{Relacija razveljavitve posoje}

Začetno relacijo razveljavitve posoje (\textit{invalidates loan}) označimo z $\iota \subset \mathcal{P} \times \mathcal{L}$.
To pomeni, da dejanje na točki $P$ (recimo mutacija izposojenega mesta) razveljavi pogoje posoje $L$, kar
je že opisano v poglavju o definicije množice $\mathcal{L}$.

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];
  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v; 
  // $('3, L_{0}, P) \in \psi 
  let p: &'5 i32 = &'4 x; 
  // $('4, L_{1}, P) \in \psi 
  r.push(p);
  x += 1; // tukaj razveljavimo $L_{1}$ z mutacijo deljenega referenta (ustvarili smo deljeno referenco v p)
  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}
\end{minted}
\caption{Primer razveljavitve posoje}
\label{listing:loanInvalidated}
\end{listing}

\subsection{Izpeljane relacije}

V tem poglavju bomo opisali relacije, ki jih izpeljemo iz začetnih. Te relacije tvorijo najbolj pomembni del analize
Polonius-a.

V primerih ne bomo označevali točk v grafu poteka pri relacijah, ker bo koda anotirana na tistem mestu, kjer
se posamezna relacija pojavi. V ozadju se to še vedno izvaja na nivoju MIR, vendar za naše poenostavljene
primere to ni ključna informacija. (torej pisali bomo $(R_{1}, R_{2}) \in \beta$ namesto $(R_{1}, R_{2}, P) \in \beta$).

\subsubsection{Relacija vsebovanosti}

Razširimo začetno relacijo vsebovanosti z (raširjeno) relacijo vsebovanosti (\textit{subset}), ki jo označimo z
$\Gamma \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{R} \times \mathcal{P}$. Definirana je z zaprtjem naslednjih pravil:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Začetna relacija: }Če $(R_1, R_2, P) \in \beta$, potem $(R_1, R_2, P) \in \Gamma$. Torej vse trojice
	      iz začetne relacije se pojavijo tudi v razširjeni.
	\item \textbf{Tranzitivnost:} Če $(R_1, R_2, P) \in \Gamma$ in $(R_2, R_3, P) \in \Gamma$, potem $(R_1, R_3, P) \in \Gamma$.
	      Relacija vsebovanosti na isti točki v programu je tranzitivna.
	\item \textbf{Propagacija:} Če veljajo vse izmed naštetega:
	      \begin{enumerate}
		      \item $(R_1, R_2, P) \in \Gamma$
		      \item $(P, Q) \in C_E$: točki si sledita v grafu poteka
		      \item $(R_1, Q) \in \nabla_R$: regija 1 je aktivna na naslednji točki
		      \item $(R_2, Q) \in \nabla_R$: regija 2 je aktivna
	      \end{enumerate}
	      potem sledi $(R_1, R_2, Q) \in \Gamma$. To pomeni, da se relacija propagira čez graf poteka, če sta obe
	      regiji aktivni na naslednji točki v grafu. Pogoj za aktivnost nam pride prav kasneje.
\end{enumerate}

Na primeru ustvarimo naslednje relacije:

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];

  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v;
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)

  let p: &'5 i32 = &'4 x;
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)
  (* $('4, '5) \in \beta$ *)

  r.push(p);
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)
  (* $('4, '5) \in \beta$ *)
  (* $('5, '2) \in \beta$ *)
  
  x += 1;

  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
  (* $('3, '1) \in \beta, ('0, '2) \in \beta, ('2, '0) \in \beta$ *)
  (* $('4, '5) \in \beta$ *)
  (* $('5, '2) \in \beta$ *)
  (* $('0, '6) \in \beta$ *)
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{minted}
\caption{Relacija vsebovanosti}
\label{listing:subsetRelations}
\end{listing}

\subsubsection{Relacija zahteve}

Relacija zahteve nam pove, da regija $R$ zahteva, da pogoji posoje $L$ veljajo na točki $P$. Označimo jo s
$\zeta \subseteq \mathcal{R} \times \mathcal{L} \times \mathcal{P}$ in definirana je z zaprtjem naslednjih pravil:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Začetna relacija:} Če $(R, L, P) \in \psi$, potem $(R, L, P) \in \zeta$. To nam pove, da če se trojica
	      nahaja v relaciji posoje regij, se nahaja tudi v $\zeta$.
	\item \textbf{Vsebovanost:} Če velja $(R_{1}, L, P) \in \zeta$ in $(R_{1}, R_{2}, P) \in \Gamma$, potem sledi
	      $(R_{2}, L, P) \in \zeta$. To nam pove, da če neka regija $R_{1}$, ki je podmnožica večje regije $R_{2}$, na točki $P$
	      zahteva posojo $L$, potem tudi $R_{2}$ zahteva isto posojo.
	\item \textbf{Propagacija:} Če veljajo vse \begin{enumerate}
		      \item $(R,L,P) \in \zeta$: $R$ zahteva $L$ na $P$
		      \item $(L, P) \notin \kappa$: $L$ ni prekinjena na $P$
		      \item $(P, Q) \in C_{E}$: $Q$ sledi $P$ v grafu poteka
		      \item $(R,Q) \in \nabla_{R}$: regija $R$ je aktivna na točki $Q$
	      \end{enumerate}
	      potem propagiramo relacijo v $(R,L,Q) \in \zeta$.
\end{enumerate}

Opazimo, da pri relaciji vsebovanosti $\beta$ in pri relaciji zahteve $\zeta$ mora biti regija pri pravilu
za propagacijo aktivna na naslednji točki $Q$. Z naslednjim primerom ponazorimo zakaj je to ključna omejitev.

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
let x = 22;
let y = 44;

let mut p: &'0 i32 = &'1 x; // posoja $L_{0}$
// $('1,'0) \in \beta$
// $('1, L_{0}) \in \zeta$

p = &'3 y; // posoja $L_{1}$
// $('3,'0) \in \beta$
// $('3, L_{1}) \in \zeta$
// '1 ni več aktivna, ker smo jo prepisali z '3 

x += 1;
// razveljavi se posoja $L_{0}$ $(L_{0}) \in \iota$
// tukaj bi brez pravila o aktivnosti regij še vedno zahtevali 
// $(L_{0}, '0) \in \zeta$ zaradi pravila o propagaciji 

print( *p );
// ta izraz posledično ne bi bil veljaven
\end{minted}
\caption{Primer relacije zahteve}
\label{listing:reqRelation}
\end{listing}

\subsubsection{Relacija aktivnosti posoje}

Relacija aktivnosti posoje (\textit{loan live at}) pomeni, da je posoja $L$ aktivna na točki $P$. Označimo jo s
$\nabla_{L} \subseteq \mathcal{L} \times \mathcal{P}$ in jo definiramo takrat, ko

\[ \exists R \in \mathcal{R}: (R,P) \in \nabla_{R} \land (R,L,P) \in \zeta \]

To na kratko pomeni, da je posoja aktivna, če jo na isti točki zahteva neka aktivna regija.

\subsection{Javljanje napake}

S pomočjo prejšnjih relacij lahko na koncu definiramo kje v programu javimo napako (v obsegu preverjalnika posoj).
Že spet si pomagamo z relacijo, ki jo tokrat poimenujemo \textbf{relacija napake} (\textit{error}) in jo označimo z
$\epsilon \subset \mathcal{P}$. Ta relacija nam pove, da javimo napako na točki $P$ v programu.

Definiramo jo, ko velja:

\[ \exists L \in \mathcal{L}: (P, L) \in \iota \land (L,P) \in \nabla_{L} \]

Torej napaka se javi natanko tedaj, ko neko dejanje na točki $P$ razveljavi pogoje posoje $L$, ki je hkrati tudi
aktivna na točki $P$.

Poglejmo še kako se dokončno napaka javi na našem primeru:

\begin{listing}[!ht]
\begin{minted}{rust}
fn main() {
  let mut x: i32 = 22;
  let mut v: Vec<&'0 i32> = vec![];

  let r: &'1 mut Vec<&'2 i32> = &'3 mut v;
  // relacije, ki so ustvarjene tukaj niso relevantne za napako 

  let p: &'5 i32 = &'4 x;
  // $('4, L_{1}) \in \zeta 
  // $('4, '5) \in \beta \implies ('5, L_{1}) \in \zeta$

  r.push(p);
  // $('5, '2) \in \beta \implies ('2, L_{1} \in \zeta)$
  
  x += 1;
  // Tukaj se razveljavi posoja $L_{1}$: $(L_{1}) \in \iota$.
  // Da se nam javi napaka mora biti ta posoja aktivna $(L_{1}) \in \nabla_{L}$.
  // Torej jo mora zahtevati neka aktivna regija, na trenutni točki pa je 
  // aktivna regija '2, ker jo lahko uporabimo v funkciji `take`, ki sprejme naš 
  // vektor `v`. Elementi vektorja pa imajo regijo `'2`, ki pa je del posoje $L_{1}$.
  // Torej, ker smo razveljavili posojo $L_{1}$, medtem ko je bila aktivna regija,
  // ki jo ta posoja zahteva, javimo napako.

  take::<Vec<&'6 i32>>(v);
}

fn take<T>(p: T) { .. }
\end{minted}
\caption{Napaka v programu}
\label{listing:error}
\end{listing}

\printbibliography

\end{document}

